\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton Fernandes}
\title{Associação de palavras em {\tt R} 3\\
       {\sl R ideas} 
      }
      
\lstset{language = R,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}


\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Motivação
        \item Estrutura densa versus estrutura esparsa
        \item Estrutura {\tt assoc.matrix} versus matriz de frequência
        \item Estrutura matriz de porcentagem
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item Apresentar estruturas de dados usadas no pacote, antes 
            de apresentar os programas.
        \item Em programação, o conceito deve vir antes da implementação.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Estrutura densa versus estrutura esparsa}
    \begin{itemize}
        \item Numa estrutura {\em densa}, {\bf todos} elementos estão 
            presentes, mesmo aqueles que são nulos;
            
        \item Numa estrutura {\em esparsa}, só estão presentes os 
            elementos que {\bf não são nulos}.            
            
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Estrutura densa versus estrutura esparsa ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item[] 

        \begin{itemize}
            \item Uma estrutura {\em densa} é mais fácil de se gerar, 
                pois basta gerar espaço para todos elementos, nulos ou não;
            \item Mas, justamente por isso, ela é menos econômica pois 
                dá espaço para elementos nulos.
        \end{itemize}

        \item {\bf V E R S U S}

        \item[]
        
        \begin{itemize}
            \item Uma estrutura {\em esparsa} é mais econômica pois 
                dá espaço apenas para elementos não nulos
            \item Mas, justamente por isso, ela é mais difícil de se gerar,
                pois exige diferenciar os nulos dos não nulos.
        \end{itemize}
        
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    {Estrutura `assoc.matrix` versus matriz de frequência}
    \begin{itemize}
        \item Considere um texto esquemático, com duas linhas e 5 
            palavras
            
            \begin{tt}
                aa bb cc \\
                dd aa ee                
            \end{tt}
                
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    {Estrutura `assoc.matrix` versus matriz de frequência ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item A ele corresponde a `assoc.matrix`
    \begin{verbatim}
    "aa"
      "bb":1 "dd":1 "ee":1
    "bb"
      "aa":1 "cc":1
    "cc"
      "bb":1 "dd":1
    "dd"
      "cc":1 "aa":1
    "ee"
      "aa":1
    \end{verbatim}
    
        \item Observe que ela contém, para cada linha apenas as 
            palavras associadas com a palavra da linha.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    {Estrutura `assoc.matrix` versus matriz de frequência ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Observe agora a matriz de frequência associada a esse 
        texto:
    \begin{verbatim}
   aa bb cc dd ee
aa  0  1  0  1  1
bb  1  0  1  0  0
cc  0  1  0  1  0
dd  1  0  1  0  0
ee  1  0  0  0  0
    \end{verbatim}
    
        \item Observe que ela contém, para cada linha todas as 
            palavras do texto, mesmo aquelas não associadas à palavra
            da linha.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    {Estrutura matriz de porcentagem}
    \begin{itemize}
        \item A partir de uma matriz de frequência é possível gerar 
            uma matriz de {\bf porcentagem}.
        \item A matriz de porcentagem mostra a porcentagem relativa 
            de cada palavra no total de palavras associadas à palavra 
            da linha.
        \item Por exemplo, na linha para a palavra {\tt aa}, há $3$ 
            palavras associadas a ela, cada uma com a frequência $1$.
        \item Portanto, o total de frequências é $3$, e cada palavra 
            tem porcentagem de $\frac{100}{3} \%$, ou aproximadamente 
            $33.33333 \%$
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    {Estrutura matriz de porcentagem}
    \begin{itemize}
        \item Segue a matriz de porcentagem para este texto

    \begin{verbatim}
    aa       bb cc       dd       ee
aa   0 33.33333  0 33.33333 33.33333
bb  50  0.00000 50  0.00000  0.00000
cc   0 50.00000  0 50.00000  0.00000
dd  50  0.00000 50  0.00000  0.00000
ee 100  0.00000  0  0.00000  0.00000
    \end{verbatim}
    
    \item Observe que, como a palavra {\tt ee} está associada 
        apenas com a palavra {\tt aa}, sua porcentagem de associação
        com ela é de $100 \%$.
    \end{itemize}
\end{frame}
        
\end{document}
